%%####################################################################
%    Copyright @ 2007,2008 Andreas Frieß (Friess)
%    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
%    under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
%    or any later version published by the Free Software Foundation;
%    with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
%    A copy of the license is included in the section entitled ``GNU
%    Free Documentation License''.
%%####################################################################
% Created: 02.01.2008
% @cvs($Date:  $)
% @cvs($Rev: $)
% @cvs($Author: af0815 $)
% @cvs($URL: $)
%%####################################################################
\subsection{Pascal}
\subsubsection{Mit Typen arbeiten}\footnote{Aus dem Thread \textsl{http://www.lazarusforum.de/viewtopic.php?f=55\&t=4354}}
Im folgenden Beispiel wird durch die einzelnen Werte gegangen. Bei der \textit{for-Schleife} werden dabei die richtigen Grenzen beachtet. Durch die Benutzung der Bibliothek \textit{Typeinfo} ist der Zugriff auf die gespeicherten TypenInformationen möglich.
\begin{verbatim}
Uses Typinfo;

Type TSpielfarben = (rot, gruen, blau, gelb);


procedure TForm1.Button1Click(Sender: TObject);
var x  : TSpielfarben;
      s : string;
begin
  memo1.clear;
  for x := low(x) to high(x) do
  begin
    s := GetEnumName(typeinfo(TSpielfarben),ord(x));
    Memo1.Append(s);
  end;
end;

\end{verbatim}


\subsection{Oberfläche}
\subsubsection{Schrift auf einen Label ändert sich nicht}
\footnote{Aus dem Thread \textsl{http://www.lazarusforum.de/viewtopic.php?p=16109\#16109}}
\begin{description}
	\item[Q:]Ändere ich den Wert der Eigenschaft \"font.size\" ändert sich die Eigenschaft \"font.height\" im Gegenzug und scheint meine Änderung ausgleichen zu wollen. Die Schriftgröße ändert sich aber nicht. Autosize auf false setzen alleine hilft auch nicht.
	\item[A:]Dein Problem tritt auf, wenn du noch keine Schriftart ausgewählt hast.
Um das zu tun gehst du wie folgt vor:
Klicke auf das Label deiner Wahl. Im Objektinspektor erscheint eine Eigenschaft \"Font\" mit nem + davor. Wenn du auf die Eigenschaft Font (nicht aufs +) klickst, erscheint ein Feld, dahinter \"...\"
\\
Nun auf \"...\" klicken und ne Schriftart mit beliebiger Schriftgröße festlegen.
Wenn die Schriftart nun mehr als nur eine Schriftgröße erlaubt, kannst du nun auch über Font.Size die Größe der Labelschrift festlegen.   
\end{description}




\verb|Version: $LastChangedRevision: 59 $ |\footnote{ Autor: Andreas Frieß\\Lizenz: GFDL}